# Возможности DevTools

В каждый браузер встроены инструменты разработчика — они позволяют быстро отловить и исправить ошибки в разметке или в коде. С их помощью можно узнать, как построилось DOM-дерево, какие теги и атрибуты есть на странице, почему не подгрузились шрифты и многое другое.

Чтобы открыть Chrome DevTools можно использовать следующие клавиши: 
  
  **macOS**  
-  Ctrl+Cmd+I 

**Windows**   
-  F12  
- Ctrl + Shift + I

**Linux**  
-  Ctrl+Shift+I  

### **Вкладка "Elements"** 

 Это самая важная вкладка, поскольку позволяет просматривать и быстро менять HTML и CSS-код различных элементов веб-страницы. Открыть вкладку Elements можно сочетанием клавиш  **Ctrl + Shift + C**.  
Чтобы выбрать элемент, достаточно активировать первую кнопку в левой части панели ("Select an element in the page to inspect it - Выбор элемента с помощью курсора"), или сочетанием клавиш **Ctrl + Shift + C**, и курсором мышки указать в нужный фрагмент страницы. На самой страничке вокруг выбранного элемента отобразится выделение и размеры блока в пикселях, а во вкладке "Elements" HTML-код развернётся до строки, описывающей выбранный фрагмент.    
 Выбрав элемент,  можно править его и относящиеся к нему стили.     
И здесь  поможет функция правки стилей, которая имеется в дополнительной части вкладки "Elements". В коде нужно выбрать нужный блок и двойным кликом в боковой панельке можно как править те стили, которые уже есть, так и добавлять новые.    
И самое полезное – для каждого селектора с описанием стилей имеется точная ссылка на строку, в которой он реально прописан в CSS-файле. Это позволяет открыть файл и внести необходимые правки в заранее известном месте вместо того, чтобы искать вручную. То есть, использовать инструменты разработчика на вкладке "Elements" можно для внесения и оценки предварительных временных правок кода (все правки исчезают после перезагрузки страницы) с последующим внесением наиболее удачных изменений в код на постоянной основе.     
Панель для правки стилей имеет целый ряд собственных вкладок, в которой "Styles", лишь первая. Вот, какие дополнительные разделы: Computed – отображает модель выбранного блока и вычисленные для него автоматически стили, которые явно не заданы или были унаследованы от родительских блоков; Event Listeners – выводит список функций, "слушающих" определённые события для всей страницы или конкретно выбранного блока ; DOM Breakpoints – содержит так называемые "точки остановки" DOM , которые можно создавать из контекстного меню HTML-кода  при его модификации для быстрой отмены/применения внесённых правок; Properties – позволяет просмотреть полный список JavaScript-свойств для выбранного блока на страничке; Accessibility – показывает иерархический уровень вложенности для выбранного блока без учёта типов блоков, их классов, идентификаторов или иных характеристик.

#### Основные возможности:

- Просмотр и редактирование в лайв режиме любого элемента DOM.
- Просмотр и изменение CSS правил применяемых к любому выбранному элементу в панели Styles.
- Просмотр всего списка событий и свойств для элемента на соответствующих вкладках.

### **Вкладка "Консоль"**  

 Вкладке "Console",кроме отдельного расположения в одноименной вкладке,  также  по умолчанию отображается в качестве дополнительной нижней панели на всех других вкладках.  

 "Консоль" может выполнять сразу две функции: мониторинг событий на странице с отображением предупреждений и ошибок, а также исполнение JavaScript-команд, введённых пользователем. Явно выполняется первая функция. В выводе консоли все события группируются на три категории с разным цветом фона: Белый – "отстуки" об успешно выполненных событиях. Жёлтый – предупреждения о возможных некритических ошибках и сбоях. Красный – ошибки в выполнении скриптов или в доступе к определённым запрашиваемым ресурсам. Ошибки и предупреждения содержат в себе краткое описание проблемы и ссылку на файл и строку в нём, которая эту проблему вызывает. Зная точный адрес возникновения неполадки, можно быстро локализовать и устранить ошибку. Что касается выполнения пользовательского кода, то данная возможность применяется очень часто для быстрой отладки кода и проведения различных экспериментов с JavaScript. Например, при изучении JavaScript  не всегда нужен отдельный Блокнот или даже полновесная среда разработки. Простые скрипты можно выполнять прямо в "Консоли". Для программирования в "Консоли" лучше всего открывать в Хроме несуществующую внутреннюю страницу (например, chrome://blank/) или новую пустую вкладку (chrome://newtab/). Это позволит избежать накладок в выполнении уже работающих на странице скриптов. По сути  – можно  писать код в консоли и выполнять его нажатием Enter.  

#### Основные возможности:

- Использование консоли как отдельной панели или как окна рядом с любой другой панелью.
- Возможность группировать большое колличество сообщения или выведите их на отдельных строках.
- Очистка всех логов или сохранения их между перезагрузкой страниц, сохранение логов в отдельный файл.
- Фильтрация по типу сообщения или по регулярному выражению.
- Логирование XHR запросов.

###  **Вкладка "Sources"**   
 
 По умолчанию в центре рабочего пространства в "Sources" открывается исходный код страницы, который, нельзя править. По бокам расположено две панели:  "Threads" (справа) и "Page" (слева), которая  позволяет просмотреть все ресурсы, которые подгружаются вместе со страницей. Картинки, скрипты, таблицы стилей – всё это можно выделить и просмотреть в рабочей области. 

 Помимо просмотра ресурсов и правки JavaScript , вкладка "Sources" позволяет скачивать любые файлы на компьютер. Эту особенность можно применить  для скачивания, например, фотографий из  веб-ресурсов, на которых прямое сохранение изображений недоступно. Для этого нужно открыть инструменты разработчика, в списке ресурсов найти нужные картинки, а затем сохранить их.  

 Аналогично можно скачивать, например, понравившиеся шрифты SVG-графику и подобные ресурсы, прямое сохранение которых может быть недоступно.  

#### Основные возможности:

- Отладка  кода с помощью брейкпоинтов.
- Использование браузера в качестве IDE с помощью Workspaces.
- Запуск сниппетов с любой страницы.

### **Вкладка "Network"**   

  Вкладка "Network" позволяет просмотреть статистику загрузки всех элементов инспектируемой веб-страницы, а также провести наблюдение за запросами, отправляемыми ею во время работы. Для начала отслеживания нужно нажать кнопку записи в левой части вкладки и перезагрузить страничку (F5). Остановить запись можно в любой момент, однако, целесообразно делать это после полной загрузки страницей всех требуемых ресурсов. 

 Полученные результаты можно изучить, используя фильтрацию событий по типы передаваемых данных, по их размеру, времени загрузки и т.п. Кроме того, можно эмулировать загрузку страницы с искусственным ограничением скорости, соответствующим тем или иным мобильным сетям (выпадающий список "Online"). Всё это можно использовать для выявления самых "тяжеловесных" файлов и оптимизации их загрузки (или вообще исключения) для экономии трафика и ускорения  сайта.  

 #### Основные   возможности:

- Возможность отключить кэширование или установление ограничения пропускной способности.
- Фильтрация и поиск по всему списку запросов.


### **Вкладка "Performance"**   

  Если предыдущая вкладка позволяет отследить сугубо сетевую активность страницы, то "Performance", работая по схожим принципам (запись действий), позволяет оценить, какую нагрузку создаёт веб-ресурс на компьютер пользователя. Чтобы получить достаточное для анализа количество данных, достаточно записывать работу страницы в течении минуты, после чего остановить и просмотреть результаты. 

 Графики имеют разноцветные метки, позволяющие видеть, какие процессы отнимают больше всего времени и ресурсов компьютера на протяжении всей проверки. А обобщить полученные данные можно, взглянув на круговую диаграмму внизу, которая отображает общее время теста, а также процент, затраченный на работу скриптов, рендеринг элементов страницы, прорисовку изображений, загрузку иных элементов (например, сторонних скриптов) и простой. Все эти данные также можно использовать для оптимизации веб-страниц.  

 #### Основные возможности:

- Возможность сделать запись чтобы проанализировать каждое событие, которое произошло после загрузки страницы или взаимодействия с пользователем.
- Возможность просмотреть FPS, загрузку CPU и сетевые запросы в области Overview.
- Щелкните по событию в диаграмме, чтобы посмотреть детали об этом.
- Возможность изменить масштаб таймлайн, чтобы сделать анализ проще.

### **Вкладка "Memory"**  

 Одна из самых непостоянных вкладок Google DevTools, которая то есть, то пропадает. Работать она может в двух режимах. По умолчанию на ней отображается обобщённое текущее потребление памяти открытой страницей. Если же  нужен детальный отчёт, можно запустить процесс записи, аналогичный тому, который был на предыдущих вкладках. В результате  получение  данные обо всех процессах, потребляющих оперативную память компьютера.  

 Что интересно, отображается потребление памяти не только самой страницей, её скриптами и подгружаемыми ресурсами, но также расширениями Хрома, которые активны в данный момент. Это может пригодиться в тех случаях, когда браузер стал сильно тормозить из-за "обрастания" лишними плагинами. Зная основных "пожирателей" ресурсов, можно их удалить, вернув своему Хрому былую лёгкость.  

 #### Основные  возможности:

- Исправление проблем с памятью.
- Профилирование CPU при работе с JavaScript.

### **Вкладка "Application"**  

  Если  нужно узнать, что хранит веб-страница в сессиях, cookie-файлах или иных локальных хранилищах, нужно использовать  вкладку "Application". Здесь всё максимально просто – в левой панели нужно выбирать интересующее  хранилище данных, а в основной области просмотреть его содержимое. И здесь же можно сразу это содержимое править и даже полностью удалять (кнопки "Clear all" и "Delete selected").  

  #### Основные возможности:

- Быстрая очистка хранилищ и кэша.
- Инспектирование и управление хранилищами, базами данных и кэшем.
- Инспектирование и удаление файлов cookie.

### **Вкладка "Security"**  

 Чтобы оценить эффективность  работы защищённого HTTPS-протокола  и потенциальные бреши в безопасности веб-страниц, можно воспользоваться вкладкой "Security". Здесь после перезагрузки страницы  отображается отчёт о безопасных и опасных ресурсах и, соответственно,  можно принять дальнейшие меры для устранения выявленных недостатков.  

 #### Основные возможности:

- Окно Security Overview быстро подскажет безопасна ли текущая страница или нет.
- Возможность просмотреть отдельные источники, чтобы просмотреть соединение и детали сертификата (для безопасных источников) или узнать, какие запросы не защищены (для небезопасных источников).

###  **Вкладка "Lighthouse"**  

Пожалуй, самый удобный инструмент для первичной аналитики ресурса и выявления в нем недостатков. Одной кнопкой можно создать профиль сайта и получить все необходимые сведения о нем. Lighthouse покажет все слабые и сильные места ресурса: 
скорость загрузки и работы, адаптированность под людей с ограниченными возможностями, корректность верстки, адаптация под поисковые машины (SEO), поддержка Progressive Web App и т.п. 


### **Вкладка "Audits"**  

  Наконец, в довершение ко всему, Google Chrome может дать  практические советы по улучшению работы сайта. Для этого нужно перейти на вкладку "Audits", запустить тестирование и дождаться его завершения. По результатам аудита будут сформированы графики и конкретные рекомендации по дальнейшей оптимизации страниц. 

## Описание кнопок 
1. Кроме названных вкладок в правом верхнем углу  после кнопки "Выбор элемента с помощью курсора" расположена кнопка **"Переключение в режим выбора устройств"**, которая пригодится при разработке адаптивных интерфейсов, мобильных версий сайтов или для тестирования страниц с разным разрешением монитора. 

#### Основная возможность:

- Эмуляция устройств -  позволяет  проверять, как веб-страницы  выглядят на различных экранах устройств, включая смартфоны, планшеты и настольные компьютеры,  протестировать  веб-страницы на мобильных устройствах без необходимости физического наличия таких устройств. Для этого  нужно откройть Chrome Devtools, а затем кликнуть на иконку "Toggle device toolbar-Переключение в режим выбора устройств"  в левом углу или нажать комбинацию **Ctrl+Shift+M**:  

Над страницей появится панель с режимами эмуляции из мобильных устройств и планшетов. По умолчанию панель инструментов открывается в режиме адаптивного окна просмотра. Чтобы изменить область до нужных размеров, нужно задать ширину или потянуть за границы рабочей области. А если необходимо увидеть, как страница отображается на конкретных устройствах, например, на iPhone 5, нужно кликнуть на Responsive и выбрать подходящий девайс.  
  2. В левом верхнем углу любой вкладки расположена кнопка- меню "Настройки", содержащая:
-   параметры,
- рабочая область,
- экспериментальные функции,
- список игнорируемых фреймворков,
-  эмулированные устройства,
- профили ограничения пропускной способности сети,
- пользовательские местоположения,
-  сочетания клавиш.  

Вызвать настройки можно так же , нажав комбинацию клавиш **"F1+Shift+?"**.   

3. Кнопкой кебаб-меню вызываются "Настройки инструментов разработчика и управления ими".
### ***
Взаимодействовать с DevTools  можно с помощью мыши или клавиатуры. Сочетания клавиш обеспечивают быстрый доступ к функциональным возможностям и необходимы для специальных возможностей. Различные инструменты становятся все более доступными с помощью клавиатуры и специальных возможностей, таких как средства чтения с экрана. Полный набор горячих клавиш для Google Chrome DevTools  -  [**здесь**](https://xn--80aebiodamj0aw8fua3g.xn--p1ai/google-chrome-devtools).
  
### ***
В целом, DevTools – это мощный инструмент для разработчиков, который позволяет создавать более эффективные, привлекательные и производительные веб-страницы.


  